民意、民主派與民主運動

特首選舉民間全民投票 （2017 特首民投）
Page Liked · February 27 ·

民意、民主派與民主運動
在特首提名一事上，聽到不少民主派選委有如此說法：民意很清楚是想曾俊華入閘的，若民主派做得不好，令曾俊華最後竟入不了閘，那時候市民必會在選舉中懲罰民主派，香港民主運動危矣！

每聽到這些說法，我總是有些地方難以明白。民主派是否必須跟主流民意去做決定呢？若民主派必然要跟主流民意做決定，那麼上屆特首選舉，民主派就應該投票支持梁振英；在政改時，民主派也應該支持「袋任先」了！那即是說，民主派是否民主派，不在於他們是否跟隨主流民意，而在於那民意是否符合民主派所追求的民主目標。

或許主流民意的而且確是民主派支持者的想法，他們也真的很怕林鄭月娥當上特首，若由曾俊華做特首，大家起碼可有一些喘息空間，即使曾俊華也未曾承諾會為港人爭取真普選。怎樣說，這也只是主流民意對爭取普選的權宜之計。如果民主派不跟這策略走，而是按他們的判斷有更好的策略去爭取民主，民主派支持者是否真的會在將來的選舉中要他們「票債票償」呢？

我相信有一些東西可能混淆了。民主派支持者所真正支持的，其實不是民主派，而是民主運動的目標。只是因為民主派人士也支持這民主目標，故民主派支持者在選舉中會支持民主派。民主派不等同於民主運動。若在下次選舉，民主派人士在選舉中採取的策略是符合民主運動的目標，而民主派支持者也認同的話，我看不到民主派支持者為何不會繼續在選舉中投票給民主派。他們也不大可能因在此次特首選舉中民主派未能完全執行他們所希望的策略，而在以後都會捨棄他們，除非他們只是支持民主派，而不是支持民主運動，或他們因此而完全放棄了民主的目標，但我相信這是不大可能的。

即使民主派應跟從民意做決定，但民主派應如何掌握民意呢？還記得在立法會選舉時，不少民主派人士都說民調不可信，但現在他們就以民調的結果來說這就是民意所在。當然我認同民調是可以某程度上反映得到民意的，但民調也不能是掌握民意的唯一指標。另一民意指標，或許就是個別民主派人士身邊的朋友（實體及社交媒體上的朋友）的看法了。但這些是否就是最可靠的民意指標呢？

民主派在投票時是否也應參考民間投票的結果呢？民調與民間投票的最大分別是匯聚民意的方法。民調是由民調機構透過某種方法抽取一些人的意見，來代表整體的意見。抽樣越是隨機，得出結果的代表性也越高。當然我們也已知無論用甚麼抽樣方法，民調的結果也不可能絕對準確地代表整體的想法，必存在偏差。但更根本的問題是，要表達意見的人沒有主動權去講出自己的想法，除非他很幸運地被抽中來代表整體社會的想法。朋友們是可以主動向民主派表達他們的想法，但個別民主派人士的背景、生活圈子等，都令這種民意匯集方法不大可能有很大的代表性。

民間投票與之前兩種掌握民意的方法，最大的方別是在於要表達意見的人，能主動而不是被動地去表達他的想法。也由於所有人都有機會參與，民間投票所能匯集到的意見的層面，肯定會廣闊得多。參與的數目越高，代表性及涵蓋的層面就越高。

當然民間投票也有其局限。人們只能依著民間投票所設定的問題回答，若問題是太狹窄，反映到的意見的內容也會較狹窄。但若問題問得太開放，又難以整合所收集到的意見。民間投票也只能反映得到參與了的人的意見，基於不同原因，如人們未必知道有民間投票，或因民間投票使用的平台做成技術障礙，很多人是未能參與民間投票的，他們的意見就不能反映在民間投票了。民間投票雖也同樣有其局限，但起碼它是民調以外的另一種有效的民意匯集方法。若民主派強調他們是看民意的，那他們起碼也應參考民間投票的結果。
無論結果如何，民間投票起碼有一樣是優於所有其他民意匯集方法的，就是公民能直接參與，那是其他方法所不能替代的。民主的真義就是在於公民參與，民主運動應也如是。

戴耀廷教授

------------------
突破小圈子，全民選特首！
民間提名期: 2月7日至2月28日
全民投票期: 3月10日至3月19日
即刻上
請各位大力到眾籌平台集資支持~~
bit.do/supportcecr2017
#2017特首民投 #civilreferendum